# PostgreSQL 10 Released

5 OCTOBRE 2017 - Le PostgreSQL Global Development Group annonce ce jour la 
sortie de  PostgreSQL 10, dernière version du système libre de gestion de bases
de données SQL de référence.

Distribuer les données sur plusieurs nœuds est une fonctionnalité critique
aujourd'hui.
Cela permet d'améliorer les temps d'accès, de maintenance et d'analyse des
données. Cette technique est apparentée à la stratégie du
« Diviser pour mieux régner ».
Cette nouvelle version de PostgreSQL embarque différentes améliorations dans
l'implantation de cette technique, dont la réplication logique, le
partitionnement déclaratif des tables et une amélioration du parallélisme de
requêtes.

« Notre communauté de développeurs s'est concentrée sur la mise en œuvre
de fonctionnalités qui profiteront des infrastructures modernes pour distribuer
la charge », a annoncé Magnus Hagander, membre de la
[core team](https://www.postgresql.org/developer/core/) du
[PostgreSQL Global Development Group](https://www.postgresql.org/).
"Des fonctionnalités comme la réplication logique et l'amélioration du
parallélisme représentent des années de travail et prouvent le dévouement
constant de la communauté pour assurer la suprématie de Postgres alors que la
demande évolue."

Cette version marque aussi un changement dans la gestion des numéros de version
pour PostgreSQL, pour adopter le format en "x.y".
Ainsi, la prochaine version mineure de PostgreSQL sera la 10.1 et la prochaine
version majeure sera la version 11.

## La réplication logique - Un framework de publication/souscription pour distribuer les données

La réplication logique élargit les possibilités des fonctionnalités actuelles de
réplication de PostgreSQL avec la capacité d'envoyer les modifications sur un
ensemble de bases PostgreSQL tout en filtrant les données pour ne répliquer que
certaine(s) base(s) ou certaine(s) table(s).
Les utilisateurs pourront ensuite envoyer les données répliquées sur plusieurs
clusters PostgreSQL et pourront même effectuer une migration vers une future
version majeure sans impact utilisateur.

« Nous avons beaucoup utilisé PostgreSQL depuis la version 9.3 et sommes
vraiment impatients de voir arriver la version 10, car elle apporte les bases
d'un vrai partitionnement, fonctionnalité très attendue, et qu'elle permet la
réplication logique native. Cela va nous permettre d'utiliser encore plus
PostgreSQL pour nos services », a annoncé Vladimir Boroin, Responsable DBA chez
[Yandex](https://www.yandex.com/)

## Partitionnement de table déclaratif - La division facile de vos données

Le partitionnement de table existe depuis des années dans PostgreSQL, mais
nécessitait que l'utilisateur maintienne un ensemble de règles et de triggers
non triviaux pour que cela fonctionne.

PostgreSQL 10 ajoute une nouvelle syntaxe pour partitionner une table.
Celle-ci permet de créer, maintenir et lister les partitions d'une table.
Cet ajout est la première étape d'une série de fonctionnalités permettant de
fournir un véritable framework de partitionnement dans PostgreSQL.

## Amélioration de la parallélisation des requêtes - L'analyse rapide de vos données

PostgreSQL 10 améliore la parallélisation des requêtes pour permettre à plus
de sous-parties d'une requête d'être exécutées parallèlement.
L'amélioration concerne de nouveaux types de parcours de données, parallélisés,
ainsi que des optimisations dans le cas de recombinaison des données, comme lors
d'un pré-tri.
Ces améliorations accélèrent l'arrivée des résultats.

## Validation par quorum pour les réplications synchrones - La distribution des données en toute confiance  

PostgreSQL 10 ajoute une validation par quorum pour les réplications synchrones,
ce qui permet plus de flexibilité dans la manière dont le nœud primaire reçoit
les acquittements d'écriture sur disque des réplications.
Un administrateur peut maintenant préciser le nombre de réplicas qui doivent
valider la réelle écriture des données dans la base pour que les données soient
considérées comme enregistrées en toute sécurité.

« La validation par quorum pour les réplications synchrones dans PostgreSQL 10
donne plus de possibilités pour améliorer la possibilité de promouvoir une
infrastructure en quasi-continuité de service du point de vue de l'application.
Cela nous permet de déployer en continu et de mettre à jour notre base de
données sans avoir recours à de longues fenêtres de maintenance », a déclaré
Curt Micol, ingénieur de production chez [Simple Finance](https://www.simple.com/).  

## Authentification SCRAM-SHA-256 - La sécurisation de l'accès à vos données

L'authentification SCRAM (Salted Challenge Response Authentication Mechanism)
définie dans la [RFC5802](https://tools.ietf.org/html/rfc5802) décrit un
protocole pour améliorer la sécurisation du stockage et de la transmission du
mot de passe en fournissant un cadre pour la négociation de mots de passe forts.
PostgreSQL 10 ajoute la méthode d'authentification SCRAM-SHA-256, telle que
définie dans la [RFC7677](https://tools.ietf.org/html/rfc7677), pour proposer
une solution plus sécurisée que la méthode d'authentification actuelle, basée
sur MD5.

Liens
-----

* [Téléchargements](https://www.postgresql.org/downloads)
* [Dossier de presse](https://www.postgresql.org/about/press/presskit10)
* [Notes de version](https://www.postgresql.org/docs/current/static/release-10.html)
* [Les nouveautés de la version 10](https://wiki.postgresql.org/wiki/New_in_postgres_10)

À propos de PostgreSQL
----------------------

PostgreSQL est le système de gestion de bases de données libre de référence. Sa
communauté mondiale est composée de plusieurs milliers d'utilisateurs et
contributeurs, et de plusieurs dizaines d'entreprises et institutions.
Le projet PostgreSQL, démarré il y a 30 ans, à l'université de Californie, à
Berkeley, a atteint aujourd’hui un rythme de développement sans pareil.
L'ensemble des fonctionnalités proposées est mature et plus riche que ceux des
systèmes commerciaux leaders sur les fonctionnalités avancées, les
extensions, la sécurité et la stabilité, offertes à un niveau que seul
PostgreSQL atteint.

Pour en savoir plus à propos de PostgreSQL et participer à la communauté :
[PostgreSQL.org](https://www.postgresql.org).
